普京東德秘密警察工作證曝光

德國圖片報有關普京擁有前東德秘密警察史塔西工作證的報導。（美國之音白樺拍攝）

莫斯科—
俄羅斯總統普京曾擁有的一張前東德秘密警察的工作證最近被發現。這張工作證能讓普京在當年自由進出東德秘密警察機構和方便招募線人。但普京過去的克格勃間諜學校同學認為，普京在克格勃的職業間諜生涯並不順利，也不受同事們尊重，普京在東德的任務主要是招待克格勃上級到當地遊玩。

秘密警察舊檔案中發現普京工作證

俄羅斯媒體轉述德國圖片報的報導說，在德國德累斯頓前東德秘密警察史塔西的檔案中，最近發現了一張東德國家安全部簽發的工作證，上面的名字是弗拉基米爾.普京，普京擁有少校軍銜。

這張工作證的簽發日期是1985年12月31日。在普京從1985年到1990年在東德為克格勃工作期間，這張工作證在連續4年多的時間裡每季度延長一次，一直到1989年末。

克里姆林宮評論

普京的新聞秘書佩斯科夫說，在蘇聯時代，史塔西和克格勃是合作夥伴，雙方都對對方工作人員發放工作證。佩斯科夫讓媒體去俄羅斯對外情報局查詢。

俄羅斯對外情報局星期二對媒體表示，它們對類似新聞不做任何評論。

能讓普京自由進出安全部大樓

普京當時在東德的公開身份是德累斯頓市蘇聯友誼之家負責人。但除了克格勃外，普京同時還擁有史塔西簽發的工作證，外界還是第一次知道。

研究人員說，這張工作證多年來一直塵封在前東德秘密警察在德累斯頓的檔案中，直到最近被發現。目前還不清楚，在蘇聯解體和整個東歐共產黨政權垮台時，普京在1990年初返回列寧格勒之前，當時為什麼沒有銷毀這張證件。

研究人員說，普京擁有這張工作證並不意味著普京同時是史塔西的特工和為史塔西工作。但這張工作證能讓普京較自由地進出東德國家安全部的辦公室，也能讓普京方便招募線人。

普京代號“布勞恩” 史塔西和克格勃

普京在上個世紀70年代中期從列寧格勒大學畢業後加入克格勃，隨後進入克格勃的安德羅波夫間諜學院，也就是今天的俄羅斯對外情報學院學習受訓。普京在今年3月俄羅斯媒體的一檔訪談節目中說，80年代為克格勃服務期間，他的代號叫“布勞恩”。

東德國家安全部史塔西被認為是東歐共產黨陣營中克格勃之後另一家著名秘密警察機構。史塔西因為擅長監控東德民眾和獲取大量的北約和西方情報而聞名。史塔西和克格勃也有非常密切的合作關係。克格勃當時在史塔西中派駐有聯絡軍官。

秘密警察互派聯絡官

前克格勃駐丹麥站站長，目前是俄羅斯作家的柳比莫夫對媒體表示，普京擁有史塔西簽發的工作證是技術性的事件。這張工作證如同出門證，因為史塔西當年為克格勃收集了很多重要的北約情報，克格勃需要派人經常與史塔西聯絡。

前克格勃少將軍官米哈伊洛夫說，蘇聯時代，東歐其他共產黨國家的間諜機構也都派遣軍官常駐克格勃。但這些軍官一般都在克格勃下面較低的地區一級的機構活動。

間諜同學：普京獲低分容易被招募而且自卑

普京在安德羅波夫間諜學院的同學師維茨對烏克蘭媒體表示，普京在克格勃的間諜生涯並不順利，普京本人更不被重視。他說，學員們從間諜學校畢業後，較為優秀的學生一般都會被派遣到令人羨慕的克格勃美國站、印度站、或是歐洲一些間諜站工作。但普京卻被分配到了列寧格勒克格勃工作，普京當時的工作是監視列寧格勒地區的大學教授、大學生和知識界人士，這份差事就如同讓人下鄉，都被同事們看不起。

曾經在克格勃美國站工作的師維茨說，學生在間諜學校學習的過程中，間諜學校的各種各樣的教師們也在觀察和評估學生。他們從智商、分析判斷能力、心理承受能力等許多方面對每一位學生做鑑定，克格勃上級根據這些鑑定結果分配畢業生，普京沒有像其他多數同學那樣畢業後被分配出國在第一線從事間諜活動，說明那些教師們當時對普京的打分很低。

蘇聯解體後就移民美國的師維茨說，個頭不高的普京一直有一種自卑感，這使行家們一眼就能看出普京一旦被派到西方工作就很容易被當地間諜機構招募。

普京曾端茶倒水招待上級遊玩

師維茨說，克格勃當年在東德的柏林和德累斯頓等地設有辦事處。但克格勃在東德沒有情報網，因為東德的史塔西非常高效，史塔西都會把收集到的情報報告給克格勃，克格勃不會妨礙史塔西的工作。

師維茨說，蘇聯時代人們出國不容易，克格勃在東德這些辦事處的功能其實就是接待克格勃內各種各樣的工作人員到當地遊玩。普京的任務主要負責接送上級官員，為他們準備各種酒宴，然後幫忙購買東德照相機和餐具回國。

普京當年同事都飛黃騰達

這次在德累斯頓東德秘密警察史塔西的檔案中還發現，目前控制俄羅斯軍工企業和武器出口的俄羅斯技術集團總裁切姆佐夫，以及壟斷石油運輸業的俄羅斯石油運輸集團總裁托卡廖夫都曾作為同事與普京一起在德累斯頓為克格勃工作。

媒體曾報導，俄羅斯國家安全委員會領導人帕特魯舍夫過去也曾在列寧格勒克格勃與普京在同一個辦公室中共事。

前克格勃軍官統治俄羅斯

時事評論人士潘菲洛夫說，非常偶然的機會導致普京成為克里姆林宮領導人。俄羅斯目前的執政權貴中，絕大多數人都來自克格勃。

潘菲洛夫：“不能說僅普京一個人在領導俄羅斯，目前是由前克格勃軍官促成的集團在統治俄羅斯，比如前國防部長伊万諾夫，帕特魯舍夫，前議長納雷甚金等人。”

普京曾表示，在德累斯頓的那幾年是他人生中最好的一段時光。

普京後生個樣都幾毒下